
\input{preambulo}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Aquí va la portada
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{titlingpage} % Portada

    \raggedleft % Alineada a la derecha
    %\raggedright % Alineada a la izquierda
	
	\vspace*{\baselineskip} % Whitespace at the top of the page
	
	\vspace*{0.25\textheight} % Whitespace before the title
	
	%------------------------------------------------
	%	Cosas del título
	%------------------------------------------------
    
    \vspace*{0.1\textheight}

    {\Huge{\textbf{Sinking Funds}}}\\[\baselineskip] % Aquí va el título
    \vspace*{0.1\textheight}

    %------------------------------------------------
	%	Aquí van los nombres
	%------------------------------------------------
    
    {\Large Eduardo Selim Matínez Mayorga}\\[\baselineskip]
	
	\vfill

\end{titlingpage}

\thispagestyle{empty}

\chapter*{Sinking Funds 2}
\textcolor{magenta}{Recordatorio:}
\begin{multicols}{2}
En amortización con pagos nivelados
\begin{align*}
    L &= R\cdot \ax{\angln j}\\
    &i.e. \quad R= \frac{L}{\ax{\angln j}}
\end{align*}

$$OB_k^{\textit{Amort}} = R\cdot \ax{\angl{n-k}j}$$

$$I_k^{\textit{Amort}} = OB_{k-1}^{\textit{Amort}}\cdot j$$

\columnbreak

En \textit{sinking funds} con depósitos nivelados
\begin{align*}
    L &= D S\angln i\\
    &i.e.\quad D = \frac{L}{S\angln i}
\end{align*}
Servicio de la deuda: $L_J$\\
Desembolso global periódico
\begin{align*}
    D+L_j &= \frac{L}{S\angln i} + L_j\\
    &= L\bigg(\frac{1}{S\angln i} + j\bigg)
\end{align*}
$$OB_k^{\textit{SF}} = L- DS\angl{k}i$$
$$I_k^{\textit{SF}} = OB_{k-1}^{\textit{SF}}\cdot i$$
\end{multicols}

¿Qué pasa si $i=j$?\\
En \textit{sinking fund}, el desembolso global periódico
\begin{align*}
    D+ L_j &= \frac{L}{S\angln i} + L_j = L\bigg(\frac{1}{S\angln i} +j \bigg)\\
    &= L\bigg(\frac{1}{S\angln \textcolor{red}{j}} +j \bigg)\\
    &= L\bigg(\frac{1 + j\cdot S\angln j}{S\angln j} \bigg)\\
    &= L\bigg[\frac{1+ (1+j)^n - 1}{S\angln j}\bigg]\\
    &= L\bigg[\frac{(1+j)^n}{S\angln j}\bigg] = L \bigg[\frac{1}{(1+j)^n S\angln j}\bigg]\\
    &= L\bigg[\frac{1}{\ax{\angln j}}\bigg] \\
    &= \frac{L}{\ax{\angln j}} = \textcolor{red}{R \longrightarrow \text{¡El $R$ de amortización}!}
\end{align*}

Es decir, en el caso de que $i=j$, el desembolso periódico que hace el prestatario (el que pide prestado) es el mismo bajo amortización que bajo \textit{sinking fund}
\begin{align*}
    OB_k^{SF} &= L - DS\angl{k}i = L - \frac{L}{S\angln i}S\angl{k}i\\
    &= L - \frac{L}{S\angln i}S\angl{k}i \frac{(1+i)^{-n}}{(1+i)^{-n}}\\
    &= L - \frac{L S\angl{k}i (1+i)^{-n}}{\ax{\angln i}}\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln i}}\bigg[\ax{\angln i} - S\angl{k}i (1+i)^{-n}\bigg]\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln i}}\bigg[\ax{\angln i} - \big(1+(1+i)+\dotsc+(1+i)^{k-1}\big)(1+i)^{-n}\bigg]\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln i}}\bigg[\ax{\angln i} - (1+i)^{-n} - (1+i)^{-n+1}-\dotsc-(1+i)^{-n+k-1}\bigg]\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln i}}\bigg[\ax{\angln i} - (1+i)^{-(n-k+1)}-\dotsc- (1+i)^{-(n-1)}-(1+i)^{-n}\bigg]\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln i}}\bigg[\ax{\angl{n-k}i}\bigg]\\
    &= \frac{L}{\ax{\angln \textcolor{red}{j}}}\cdot\ax{\angl{n-k}\textcolor{red}{j}} = \textcolor{red}{R}\cdot \ax{\angl{n-k}j}
\end{align*}
Es decir, si $j=i$
$$OB_k^{SF} = L -DS\angl{k}i = R\cdot\ax{\angl{n-k}j} = OB_k^{Amort}$$
$$\therefore OB_k^{SF} = OB_k^{Amort}$$
$i.e.$ si $i=j$, entonces el saldo restante al final de cada periodo es el mismo bajo ambos métodos.\\
También 
$$I_k^{Amort} = OB_{k-1}^{Amort}\cdot j = OB_{k-1}^{SF}\cdot i = I_k^{SF}$$
Es decir, si $i=j$, el interés que gana el \textit{SF} es el mismo que el que se paga de interés sobre la deuda.


\end{document}
